
$\frac{f(b) - f(a)}{b - a}=f'(c)$

- 2つの実数$a < b$
- 関数$f(x)$
    - 閉区間$[a, b]$  で連続
    - 開区間 $(a, b)$ で微分可能
- このとき開区間 $(a, b)$ 上に、ある点 $c$ が存在して以下が成り立つ:
- $\frac{f(b) - f(a)}{b - a}=f'(c)$
- これを微分に関するラグランジュの平均値の定理という。
- 別表現として、ある $0 < \theta < 1$が存在して
- $f(a + h) = f(a) + h f'(a + \theta h)$
    - 以下の書き換えが行われているだけ$b = a + h, c = a + \theta h$

ラグランジュの平均値の定理により $\log(1 + x) = \frac{x}{1 + \theta x}$
- なぜなら
- $a = 1, h = x$ として
- $\log(1+x) = \log(1) + x \log'(1 + \theta x)$
- $\log'(x) = 1/x, \log(1) = 0$なので
- $\log(1 + x) = \frac{x}{1 + \theta x}$
- log(x)はx=0で微分できないので、xの絶対値は1より小さいことが必要
